《蘋果》查商場地契 警無權擅闖YOHO MALL

【本報訊】經過近兩個月的抗爭，反送中運動仍然持續，多區大型遊行相繼舉行。各區遊行路線一帶都有商場，潛伏沙田新城市警民困獸鬥一幕重演的危機。《蘋果》查閱各路線鄰近商場的地契，發現半數都沒有「警察進出權」條款（Access for Police），即地契沒規定業權人要開放商場予警隊進入，當中包括今日光復元朗行動會途經的YOHO MALL和元朗廣場。

記者：關冠麒 陳芷昕
沙田7.14反送中遊行當晚，一群示威者和其他商場使用者被圍困在新城市廣場，及後大批防暴警更涉嫌在商場管理人員協助下進入商場，導致流血衝突發生。事件引起公憤，管理公司被指為警隊開路進入私人地方，新鴻基地產則援引商場地契條款，指警方有權在商場內執行職務。
逾半鄰近遊行商場無設條款
該「警察進出權」條款（Access for Police）列明，業權人須讓警務處處長及其人員暢通無阻進出（uninterrupted access）全棟物業，以執行合法職務（lawful duties）。記者查閱7.27元朗遊行、7.28上環遊行，以及計劃下月舉行的將軍澳、大埔、深水埗、紅磡/土瓜灣遊行可能途經商場的地契，發現並非全部都設有類似條款，有逾半地契皆沒有規定業權人必須開放商場予警隊進入。

因「7.21元朗恐襲」事件而衍生今日舉行的光復元朗行動，有人憂慮會發生激烈衝突甚至再出現白衫暴徒對途人無差別攻擊。而原定遊行路線以水邊村遊樂場為起點，元朗西鐵站為終點，途經的大型商場包括鄰近朗屏站的元朗廣場，和連接元朗站的YOHO MALL 1期和2期。此兩個商場與新城市廣場一樣，均屬新地旗下。根據元朗廣場及YOHO MALL的多份地契，兩個商場均沒有「警察進出權」條款，市民和示威者逗留商場內，警方在正常情況下無權入內進行驅散。

不論地契條款如何，YOHO MALL一些店舖員工對警察可能的行動感憂慮。售貨員狄小姐不清楚商場在遊行當日有任何特別安排，商場只「提供咗電話，有咩情況可以聯絡佢哋」。如警方進入商場，她希望商場保安可以「擋一擋」，但覺得「佢哋要入嚟都阻止唔到」。

另一商戶的售貨員Anson亦不希望警方進入商場，擔心威脅人身安全：「冇理由無啦啦一大班警察衝入個商場，封晒所有出入口 ，唔畀任何人走返出去。」為了及早準備，他這幾天都不會穿白色或黑色衣服，並會研究走火通道路線，有需要時或會跟隨示威者逃走。有元朗居民亦擔心警方會重蹈覆轍。元朗長大、即將升讀大學的羅小姐表示，警方在沙田的行動讓她感覺好恐怖：「啲示威者根本唔想起咩衝突，冇人襲擊商舖，但警方就強力驅散。對比元朗當晚，警方見到白衣人就掉頭走，會覺得好唔理解。」

市民：入信德清場必釀意外
網民亦正計劃明日在上環舉行大遊行，追究警方開槍驅散抗爭者的責任。7.21當日最嚴重衝突發生在上環信德中心外，遊行預計亦會途經該地；與新城市廣場情況相近，信德中心的地契設有「警察進出權」條款，警隊可以隨時進入大廈所有公用部份（common parts）執行合法職務。

在附近工作的羅先生表示，如警方進入信德中心進行清場行動，必釀成重大意外，「信德雖然多出入口，但樓下出口全部都係馬路，而上層得兩條天橋可以進出，容易有人命傷亡」。他希望管理處可以阻止警方進入：「警方最主要責任係保護市民同財產嘅安全，但如果佢嘅行動容易引致傷亡嘅話，咁已經違背咗警方嘅宗旨」。

而在下月預定的多個遊行中，以將軍澳和大埔區最多鄰近商場。當中位於坑口的南豐廣場和蔚藍灣畔商場「連理街」地契都沒有列明「警察進出權」。有部份大型商場由多個地段組成，每個地段地契的警察進出權限不盡相同。

以港鐵管理的將軍澳站Popcorn為例，兩期商場中只有第2期設有「警察進出權」條款，警察可進入所有通道執法。由五棟建築物組成的大埔超級城，其A、B、C區地契均列明警察可以暢通無阻在所有通道和公共空間執法，但D和E區則沒有類似條款。

持有南豐商場的領展表示，大原則是考慮顧客和租戶安全，據目前所見，商場在將軍澳遊行當天會照常營業。負責管理南豐廣場公用空間和將軍澳廣場的南豐集團表示，遇緊急情況，公司首要關注物業客戶、訪客及員工的安全，亦會為有關人士提供適切協助。

管理Popcorn和「連理街」的港鐵表示，當商場有事件發生，懷疑可能對顧客、商戶、居民和員工的安全構成威脅，會主動要求警方提供協助，並指根據相關法例，警方有權進入商場執行職務。而地契列明「警察進出權」的大埔廣場，業主立案法團回應指，在一般情況下商場職員不會主動要求警方協助。

西九龍中心和翔龍灣商場是深水埗和土瓜灣區內主要商場，兩者地契都同樣沒有列明警察入內執法的權力。值得留意的是，雖然不少商場地契沒有「警察進出權」條款，但大部份商場受地契限制，必須將部份通道和公共空間全日對所有公眾開放，即警察依舊可以隨時路經這些範圍。

商場自己報警就得啦

弱智